\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{caption}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{graphicx}
\title{Practicum Numerieke Wiskunde}
\author{Jakob Heirwegh, Seppe Lesschaeve}
\date{2020}
\begin{document}
\maketitle
\section{Benaderen van functies met radiale basis functies}
Dit deel van het verslag werd grotendeels verwerkt en afgewerkt door Seppe Lesschaeve. Voor de plots en reflectie van dit deel van het verslag werd samengewerkt. Wat de tijdsbesteding betreft: een anderhalf uur voorbereiding, twee uur schrijven aan en debuggen van code per functie, drie uur aan de bewijsopdrachten, twee uur aan figuren en hoofdprogramma.m en ten slotte vijf uur aan het afwerken van het verslag.
Voor de functies RadialInterp\textunderscore equid en RadialInterp\textunderscore cheby en fhat\textunderscore maker werd gekozen om een extra parameter toe te voegen omdat er vastgesteld werd dat ieder gevonden voorbeeld van een radiale basis functie steeds moest beschikken over een zekere constante met deze dus als parameter. 
\subsection{Opstellen interpolant}
\subsection*{Opdracht 1.} 
Bewijs: Neem aan dat $w$ de oplossing is van $Aw = b$.\newline
Neem $i$ in $1,2,...,n$ willekeurig voor de willekeurig gekozen interpolatiepunten $x_i$. Er geldt dan dat $f(x_i) = \phi_{x_1}(x_i)w_1 + \phi_{x_2}(x_i)w_2 + ... + \phi_{x_n}(x_i)w_n = $ 
$\sum_{j = 1}^{n}{w_j\phi_{x_j}(x_i)}$.
Deze laatste uitdrukking is net gelijk aan $\hat{f}(x_i)$. Omdat $i$ in  $1,2,..,n$ willekeurig gekozen was voor willekeurig gekozen interpolatiepunten geldt $\forall x : f(x) = \hat{f}(x)$ en dus dat een interpolant gevonden is.

\subsection*{Opdracht 2.}
Bewijs: Voor elke $A_{ij}$ geldt: $\phi_{x_i}(x_j) = \phi(x_i - x_j)$. Hierbij geldt dan in het bijzonder voor $A_{ij}$ met $j = i$: $\phi_{x_i}(x_i) = \phi(x_i - x_i) = \phi(0)$ 
\subsection*{Opdracht 3.}
\subsubsection*{1.}
Bewijs:  Neem een element $A_{ij}$ willekeurig. Dan geldt dat: $A_{ij} = \phi_{x_i}(x_j) = \phi(x_j - x_i) = \phi(x_i - x_j)$ (Door middel van de symmetrische eigenschap van de radiale basisfunctie voor $d = 1$) $= \phi_{x_j}(x_i)= A_{ji}$. Hieruit volgt dat $A_{ij} = A_{ji}$. Bijgevolg is $A$ symmetrisch omdat het element $A_{ij}$ willekeurig gekozen was. 

\subsubsection*{2.}
Bewijs: Ten eerste is wegens de symmetrie van $A$ de $k$de bovendiagonaal gelijk aan de $k$de benedendiagonaal. Neem $x_i\: $met $i$ in  $1,2,..,n$ equidistant op $[-1,1]$. Neem $k$ in $0,1,...n-1$ voor de $k$de benedendiagonaal willekeurig. Dan gelden volgende $k+1,k+2,..,n$ en $1,2,..,n-k$ als respectievelijk de rij-indexen en kolomindexen van deze $k$de benedendiagonaal. Neem een element $A_{ij}$ op deze benedendiagonaal willekeurig, dan geldt voor dat element: $A_{ij} = \phi_{x_j}(x_i)\: (met\: i-j = k) = \phi(x_i - x_j) = \phi(x_i - x_{i-1} + x_{i-1} - ... + x_{j+1} - x_j) = \phi((x_2-x_1) + x_{i-1} - x_{i-2} + ... + x_{j+1} - x_j)$ (omdat punten equidistant) $= \phi(k*(x_2-x_1))$.  Omdat k willekeurig gekozen, geldt dit voor iedere beneden- en bovendiagonaal.

\subsection*{Opdracht 5.}
In onderstaande tabel zie voor verschillende waarden van a in de gegeven radiale basis functie de kwantiteit oftewel de relatieve residu $\frac{\|r\|}{\|b\|}$ gegeven voor PiSin als $f_1(x) = sin(\pi x)$ en voor MinSq als $f_2(x) = \frac{1}{1+25x^2}$. 
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
a & 2 & 3 & 10 & 100\\
\hline
PiSin & $7.7*10^{-16}$ & $3.0*10^{-16}$ & $2.0*10^{-16}$ & $0.7$\\
MinSq & $3.3*10^{-16}$ & $5.9*10^{-16}$ & $1.7*10^{-15}$ & $0.7$\\
\hline
\hline
\end{tabular}
\caption*{Tabel 1: $\frac{\|r\|}{\|b\|}$}
\end{table}
\
\subsection*{Opdracht 6.}
\subsubsection*{1.}
Bewijs: Wegens de definitie van zowel $r$ als $\hat{w}$ geldt $r = A\hat{w} - b = A(w+\Delta{w}) - b = (A+\Delta{A}-\Delta{A})(w+\Delta{w}) -b = (A+\Delta{A})(w+\Delta{w}) - \Delta{A}(w+\Delta{w}) - b = (A+\Delta{A})(w+\Delta{w}) - b - \Delta{A}(w+\Delta{w})= \Delta{b} - \Delta{A}(w+\Delta{w})$ wegens (4). 
\subsubsection*{2.}
Bewijs: $\frac{\|r\|}{\|b\|} = \frac{\| \Delta{b} - \Delta{A}(w+\Delta{w})\|}{\|b\|}$  (vanuit definitie van $r$) \newline $\leq \frac{\|\Delta{b}\|}{\|b\|} + \frac{\| -\Delta{A}\| * \| (w+\Delta{w})\|}{\|b\|}$   (wegens driekhoeksongelijkheid van norm)\newline $\leq \frac{\|\Delta{b}\|}{\|b\|} + \frac{\| \Delta{A}\| * \|A\|* \| (w+\Delta{w})\|}{\|b\| * \|A\|}$ (herschrijven met $\|A\|$ in zowel teller als noemer)
\subsubsection*{3.}
Bewijs: $r = A(w+\Delta{w}) - b = \Delta{b} - \Delta{A}(w+\Delta{w})$ (vanuit definitie van $r$). Bijgevolg geldt $b+\Delta{b} = (A+\Delta{A})(w+\Delta{w})$ (na herschikking van gelijkheid). Hieruit volgt $(b+\Delta{b})(A+\Delta{A})^{-1} = (w+\Delta{w})$ (na links-vermeningvuldigen met $(A+\Delta{A})^{-1}$ in beide leden). \newline Bijgevolg:$\|(w+\Delta{w})\|  = \|(b+\Delta{b})(A+\Delta{A})^{-1}\| \leq \|b+\Delta{b}\| \|(A+\Delta{A})^{-1}\|$ (wegens ongelijkheidseigenschap van norm). 
\subsubsection*{4.}  
Bewijs: $\frac{\|r\|}{\|b\|} \leq \frac{\|\Delta{b}\|}{\|b\|} + \frac{\| \Delta{A}\| * \|A\|* \| (w+\Delta{w})\|}{\|b\| * \|A\|}$   (wegens 2.)\newline$ \leq \frac{\|\Delta{b}\|}{\|b\|} + \frac{\| \Delta{A}\| * \|A\|* \| (A+\Delta{A})^{-1}\| \|b + \Delta{b} \| }{\|b\| * \|A\|}$   (wegens 3.)\newline$\lesssim \frac{\|\Delta{b}\|}{\|b\|} + \frac{\| \Delta{A}\| * \|A\|* \| A^{-1}\| \|b + \Delta{b} \| }{\|b\| * \|A\|}$   (wegens $\| (A+\Delta{A})^{-1}\|  \approx \| A^{-1}\|)$ \newline$ \lesssim \frac{\|\Delta{b}\|}{\|b\|} + \frac{\| \Delta{A}\| * k(A)* \|b + \Delta{b} \| }{\|b\| * \|A\|}$   (wegens definitie van $k(A)$) \newline$ \lesssim \frac{\|\Delta{b}\|}{\|b\|} + \frac{\| \Delta{A}\| * k(A)* \|b \| }{\|b\| * \|A\|} + \frac{\| \Delta{A}\| * k(A)* \| \Delta{b} \| }{\|b\| * \|A\|}$   (wegens driehoeksongelijkheid norm)\newline$ \lesssim \frac{\| \Delta{A}\| * k(A)}{\|A\|} + \frac{\|\Delta{b}\|}{\|b\|} +  \frac{\| \Delta{A}\| * k(A)* \| \Delta{b} \| }{\|A\| * \|b\|}$   (vereenvoudigd)\newline$ \lesssim \frac{\| \Delta{A}\| * k(A)}{\|A\|} + \frac{\|\Delta{b}\|}{\|b\|}(1 +  \frac{\| \Delta{A}\| * k(A) }{\|A\|})$ (wegens distributiviteit norm) 
\subsection*{Opdracht 7.}
De gevonden relatieve residu's hangen alleen maar af van de  konditie van de matrix $A$. Hoe slechter $A$ gekonditioneerd is, hoe groter de relatieve residu en hoe beter $A$ gekonditioneerd is, hoe kleiner de relatieve residu. Dus blijkt voor grotere a voor $\hat{f_1}$ $A$ steeds beter gekonditioneerd zijn en voor $\hat{f_2}$ $A$ steeds slechter gekonditioneerd. Voor "veel" te grote a is er amper verschil merkbaar. Dus voor zo'n a is $A$ voor willekeurige functies willekeurig slecht gekonditioneerd.

\subsection*{Opdracht 8.}
Toelichting van het matrix-vector product: De matrix wordt opgesteld zodat voor iedere index $M_{mn}$ geldt dat deze gelijk is aan het evalueren van de radiale basis functie voor iedere $x_m$ ten opzichte van de overeenkomstige $x_{interp_{n}}$ op deze index. Dit levert dan rij per rij vermenigvuldigd met de vector $w$ net de gewenste evaluatie op van deze $x_i$ voor iedere $i$ als rij-index. Dit geeft dan voor deze $x_i$: $\phi_{x_{interp_{1}}}(x_i)w_1 + \phi_{x_{interp_{2}}}(x_i)w_2 + ... + \phi_{x_{interp_{n}}}(x_i)w_n $; wat net de definitie is van de benadering van de evaluatie van de functie voor $x_i$, namelijk $y(x_i)$. De matrix opstellen is essentieel omdat iedere evaluatie van de radiale basis functie noodzakelijk is om de functie-evaluatie te benaderen. 
\subsection*{Opdracht 9.}

Als de exacte functie $f_1$ bekeken wordt ten opzichte van de interpolant $\hat{f_1}$ voor $f_1$, ziet men dat hoe groter de constante a, hoe beter de functie $f_1$ benadert wordt (A.1). Ten eerste kan men dit zien terugkomen in de plot van $|f_1 - \hat{f_1}|$ (A.2) omdat voor a, die groter wordt, de absolute fouten steeds dichter bij 0 gelegen zijn. Ten tweede verklaart de tabel in opdracht vijf van de relatieve residu's de uitkomst van dit deelexperiment. Voor "veel" te grote a ziet men dat de exact functie niet meer herkenbaar is, wat ook aan $|f_1 - \hat{f_1}|$ en de relatieve residu's kan worden gezien.
Als de exacte functie $f_2$ bekeken wordt ten opzichte van de interpolant $\hat{f_2}$ voor $f_2$, ziet men dat hoe kleiner de constante a, hoe beter de functie $f_2$ benadert wordt (A.3).\newline Hetzelfde werd vastgesteld voor $f_2$. Ten eerste kan men dit zien terugkomen in de plot van $|f_2 - \hat{f_2}|$ (A.4) omdat voor a, die kleiner wordt, dat de absolute fouten steeds dichter bij 0 gelegen zijn. Ten tweede verklaart de tabel in opdracht vijf van de relatieve residu's de uitkomst van dit deelexperiment. Voor "veel" te grote a ziet men dat de exact functie niet meer herkenbaar is, wat ook aan $|f_2 - \hat{f_2}|$ en de relatieve residu's kan worden gezien.
\subsection*{Opdracht 11.} 

Als de exacte functie $f_1$ bekeken wordt ten opzichte van de interpolant $\hat{f_1}$ voor $f_1$, ziet men dat hoe groter de constante a, hoe beter de functie $f_1$ benadert wordt (B.1). Ten eerste kan men dit zien terugkomen in de plot van $|f_1 - \hat{f_1}|$ (B.2) omdat voor a, die groter wordt, de absolute fouten steeds dichter bij 0 gelegen zijn. Als de exacte functie $f_2$ bekeken wordt ten opzichte van de interpolant $\hat{f_2}$ voor $f_2$, ziet men dat hoe groter de constante a, hoe beter de functie $f_2$ benadert wordt (B.3). Ten tweede kan men dit zien terugkomen in de plot van $|f_2 - \hat{f_2}|$ (B.4) omdat voor a, die groter wordt, dat de absolute fouten steeds dichter bij 0 gelegen zijn.
Dit is dezelfde vaststelling als in opdracht 9 nu voor 101 Chebyshev punten voor $f_1$,$\hat{f_1}$ en $|f_1-\hat{f_1}|$, maar net het tegenovergestelde voor 101 Chebyshev punten voor $f_2$,$\hat{f_2}$ en $|f_2-\hat{f_2}|$. Dit ligt vermoedelijk aan het feit dat Chebyshev punten gevormd worden door middel van een cosinusfunctie (periodiek) die gunstig blijft voor $f_1$ (periodiek) maar niet voor $f_2$ (niet-periodiek). Wat wel opvalt, is dat de absolute fouten bij Chebyshev punten gemiddeld gezien wat sneller kleiner of groter worden.
\section{Oplossen van stelsels}
Op de reflectie na werd dit deel volledig verwerkt door Jakob Heirwegh. Achteraf bleek dat gewoon delen 1 en 2 te verdelen over beide teamleden niet volstond aangezien al vlug duidelijk werd dat voor deel 2 vooral uit stof bestond die vorig semester al aangedragen was voor het vak Lineaire Algebra. Nadat de bewijzen en code afgewerkt was (al was deze laatste nog niet uitvoerig getest) werd samen met Seppe Lesschaeve gekeken naar een mogelijke herverdeling van het werk. Uiteindelijk werd gewoon geholpen waar nodig, aangezien Seppe al zelf veel afgewerkt had. De uiteindelijk geschatte
tijdsverdeling voor Jakob Heirwegh komt uit op: een uur werd besteed aan
voorbereiding, twee uur aan code (debuggen inbegrepen), twee uur aan de
bewijzen, een half uur aan hoofdprogramma.m, drie uur aan het verslag.
Zeker drie uur werd besteed aan het controleren, herschrijven en zoeken naar
schrijffouten in code en verslag voor beide delen.   
\subsection{Cholesky factorisatie}
\subsection*{Opdracht 12.}
\subsubsection*{1.} 
Bewijs: Gegeven is dat $A = LL^{T}$, met $L$ een onderdriehoeksmatrix en $A$ een positief definiete matrix. We kennen nu het standaard matrix-product: $(AB)_{ij} = \sum_{r=1}^{n} a_{ir}b_{rj}$. Indien we dit nu invullen voor $L$ en $L^{T}$ krijgen we: $$a_{ij} = (LL^{T})_{ij} = \sum_{k=1}^{n} l_{ik}l_{kj}^{T} = \sum_{k=1}^{n}l_{ik}l_{jk}$$ want $l_{ij} = l_{ji}^{T}$. Nu geldt dat $l_{ij} = 0$ als $j>i$ want $L$ is benedendriehoeks dus: $$a_{ij} = \sum_{k=1}^{min(i,j)} l_{ik}l_{jk}$$ Indien we dit ook invullen voor $i=j$ krijgen we wat we moesten aantonen: $$a_{ii} = \sum_{k=1}^{i} l_{ik}^{2}$$
\subsubsection*{2.}
Bewijs: Dit volgt het laatste resultaat van \textbf{Opdracht 12.1.} voor $a_{ii}$, wat we gewoon herschrijven naar $l_{ii}$ $$a_{ii} = \sum_{k=1}^{i} l_{ik}^{2} = l_{i1}^{2}+l_{i2}^{2}+...+l_{ii}^{2}$$ $$l_{ii}^{2} = a_{ii}- (l_{i1}^{2}+l_{i2}^{2}+...+l_{ii-1}^{2}) = a_{ii}-\sum_{k=1}^{i-1} l_{ik}^{2}$$ $$l_{ii} = \sqrt{a_{ii}-\sum_{k=1}^{i-1} l_{ik}^{2}}$$
\subsubsection*{3.}
Bewijs: Uit \textbf{Opdracht 12.1.} leerden we dat $a_{ii} = \sum_{r=1}^{i} l_{ik}^{2}$. Dit invullen geeft: $$ \frac{\sum_{k=1}^{min(i,j)} l_{ik}l_{jk} -  \sum_{k=1}^{j-1} l_{ik}l_{jk}}{l_{jj}}$$ Maar enkel de elementen onder de diagonaal van $L$ zijn verschillend van nul dus is $j \leq i$ voor alle $j$ en krijgen we wat we moesten aantonen: $$\frac{\sum_{k=1}^{j} l_{ik}l_{jk} -  \sum_{k=1}^{j-1} l_{ik}l_{jk}}{l_{jj}} = \frac{l_{ij}l_{jj}}{l_{jj}} = l_{ij}$$
\subsection*{Opdracht 13.}
Voor deze vraag werden we geacht om een functie te schrijven die de Cholesky factorisatie van een gegeven symmetrische en positief definiete matrix $A$ die een onderdriehoeksmatrix $L$ teruggeeft waarvoor geldt dat $A = LL^T$. Hiervoor konden we de formules van \textbf{Opdracht 12.} gebruiken. Er werd echter wel voor gekozen om de ingebouwde Matlab-functie ($sum$) voor sommaties niet te gebruiken, aangezien deze voor een zekere sommatie $\sum_{k=1}^{n} x$ niet overweg kan met het randgeval $n \leq k$. In plaats van dit randgeval steeds te implementeren in een extra if-clause, wat een extra voorkennis van de lezer zou impliceren, werd ervoor gekozen om het eenvoudiger te houden en alle sommaties te implementeren via equivalente for-clauses. Alhoewel $sum$ waarschijnlijk een hogere performantie kan bieden, wordt geargumenteerd dat deze functie in volgende opdrachten toch alleen getest zal worden op juistheid.    

\subsection{Oplossen van stelsels}
\subsection*{Opdracht 16.}
Bij deze opdracht werd gevraagd \textbf{Opdracht 5.} te herhalen voor het oplossen van een stelsel via de Cholesky-factorisatie en \textbf{$inv(A)*b$}. Besloten werd om de relatieve residu's op te stellen voor acht verschillende groottes van symmetrische, positief definiete matrices: $2$x$2$, $3$x$3$, $5$x$5$, $10$x$10$, $25$x$25$, $50$x$50$, $75$x$75$ en $100$x$100$. Resultaten hiervoor (C.1) waren qua grootte-orde vrij gelijkaardig en gaan meestal van $10^{-16}$ en $10^{-15}$ tot $10^{-11}$ en $10^{-10}$. Er is geweten dat een symmetrische positief definiete altijd inverteerbaar is dat $inv(A)*b$ altijd werkt. Verder wordt de overeenkomst in relatieve residu mogelijk verklaart doordat de Matlab-implementatie van $inv$ voor reëele matrices gebruik maakt van LU-decompositie. Hier wordt de matrix ook gefactoriseerd in een boven- en onderdriehoeksmatrix en wordt een analoge manier van terugsubstitutie gebruikt om $L^{-1}$ en $U^{-1}$ te berekenen waarna $L^{-1}U^{-1} = A^{-1}$. Ook al is de aanpak hier en daar verschillend, de voornaamste stappen in het bepalen van het stelsel $Ax = b$ via de Cholesky-factorisatie (en terugsubstitutie) en via $inv(A)*b$ zijn bijna identiek, en verklaren mogelijk de overeenkomsten in de relatieve residu's.

\medskip\noindent Wat betreft de vergelijking met de resultaten van \textbf{Opdracht 5.}: deze resultaten zijn ook weer vrij gelijkaardig, en situeren zich rond dezelfde grootte-orde voor a = 2 en a = 3 bij radiale interpolatie versus het oplossen van stelsels met $A$ een $2$x$2$ matrix en een $3$x$3$ matrix met de methodes uit deze opdracht. Vermoedelijk is dit laatste een gevolg van het feit dat het bepalen van de $w_{i}$ bij interpolatie ook het resultaat is van het oplossen van een stelsel $Aw=b$ waarin $A$ weer een positieve symmetrische matrix is. Uit \textbf{Opdracht 3.2} volgt dat $A$ ook een positief definiete matrix is (vanuit wederzijdse implicatie met de definitie). Aangezien beide problemen zo gelijkaardig zijn, wordt vermoedt dat beide manieren om stelsels lineaire vergelijkingen op te lossen, ook een gelijkaardige stabiliteit hebben, wat de overeenkomst in relatieve residu verklaart.      
\newpage

\section*{Bijlagen}
Figuren voor 101 equidistante punten op $[-1,1]$ (A) en voor 101 Chebyshev punten (B), ook figuur voor vergelijking van Cholesky factorisatie en $inv(A)*b$:\newline
\begin{figure}[h!]
\center
\includegraphics[scale=0.5]{untitled.jpg}
\caption*{Figuur A.1: $f_1$ en $\hat{f_1}$}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\center
\includegraphics[scale=0.5]{untitled2.jpg}
\caption*{Figuur A.2: $|f_1 - \hat{f_1}|$}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\center
\includegraphics[scale=0.5]{untitled3.jpg}
\caption*{Figuur A.3: $f_2$ en $\hat{f_2}$}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\center
\includegraphics[scale=0.5]{untitled4.jpg}
\caption*{Figuur A.4: $|f_2 - \hat{f_2}|$}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\center
\includegraphics[scale=0.5]{ps_table.png}
\caption*{Figuur A.5: gemiddelde en maximale fouten van $|f_1 - \hat{f_1}|$}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\center
\includegraphics[scale=0.5]{ms_table.png}
\caption*{Figuur A.6: gemiddelde en maximale fouten van $|f_2 - \hat{f_2}|$}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\center
\includegraphics[scale=0.5]{untitled5.jpg}
\caption*{Figuur B.1: $f_1$ en $\hat{f_1}$}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\center
\includegraphics[scale=0.5]{untitled6.jpg}
\caption*{Figuur B.2: $|f_1 - \hat{f_1}|$}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\center
\includegraphics[scale=0.5]{untitled7.jpg}
\caption*{Figuur B.3: $f_2$ en $\hat{f_2}$}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\center
\includegraphics[scale=0.5]{untitled8.jpg}
\caption*{Figuur B.4: $|f_2 - \hat{f_2}|$}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\center
\includegraphics[scale=0.5]{ps_c_table.png}
\caption*{Figuur B.5: gemiddelde en maximale fouten van $|f_1 - \hat{f_1}|$}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\center
\includegraphics[scale=0.5]{ms_c_table.png}
\caption*{Figuur B.6: gemiddelde en maximale fouten van $|f_2 - \hat{f_2}|$}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\center
\includegraphics[scale=0.5]{table16.png}
\caption*{Figuur C.1: relatieve fouten voor Cholesky en $inv(A)*b$ voor verschillende groottes van symmetrische, positief definiete matrices $n$x$n$ }
\end{figure}
\end{document}